\section{Testen}

\graphicspath{{../modules/testen/img/}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Kontrollflussorientiertes Testen}

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen}
    \begin{block}{Was ist das?}
        \begin{itemize}
            \item Programme und Methoden bestehen aus einer Abfolge von Instruktionen
            \item Diese werden in \emph{irgendeiner} Reihenfolge durchlaufen\\
                (wir lassen Parallelität hier außen vor, das wird sequentiell
                abgearbeitet)
                \pause
            \item Idealerweise sollten \emph{alle möglichen Reihenfolgen}
                getestet worden sein
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Ein paar Definitionen}
    \begin{block}{Strukturerhaltende Transformation, Zwischensprache}
        \begin{itemize}
            \item Es ist nicht trivial, einen Kontrollflussgraphen aus Java
                Code zu basteln.
            \item Wie sieht es hiermit aus?\\
                \begin{lstlisting}[language=java]
 for(int i = 0; i < 10; i++) {
   System.out.println(i);
 }
                \end{lstlisting}
        \end{itemize}
        \pause
        Nicht so einfach! Man muss den Loop aufspalten:
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Kontrollflussgraph_Beispiel_Probleme_Java.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - (Strukturerhaltende) Zwischensprache}
    \begin{block}{Was und Warum?}
        \begin{itemize}
            \item Vereinfachung: Umwandeln in eine strukturerhaltende
                Zwischensprache (Assemblerähnlich)
            \item Wichtige Eigenschaften:
                \begin{itemize}
                    \item Nur Befehle, die die Ausführungsreihenfolge
                        beeinflussen, werden ersetzt
                    \item Reihenfolge der anderen Befehle \emph{in der
                        Ausführung} bleibt gleich
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw,anchor=west] at (0, 0) {00 | int i = 0;};
            \node[draw,anchor=west] at (0, -0.7) {01 | if not (i < 10) goto 05};
            \node[draw,align=left] at (2.29, -1.7) {02 | System.out.println(i);\\ 03 | i++;};
            \node[draw, anchor=west] at (0, -2.7) {04 | goto 01};
            \node[draw,anchor=west] at (0, -3.4) {05 |};
        \end{tikzpicture}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Regeln der Zwischensprache}
    \begin{block}{Weitere Regeln}
        \begin{itemize}
            \item Die Blöcke oben sind nicht zufällig gewählt. Fällt euch etwas auf?\\
                \pause
                Jetzt vielleicht?\\
                \vspace{1em}
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Zwischensprache_Regeln_Eintrittspunkte.pdf}
                \pause
            \item Jeder Block darf nur \emph{einen} Eingang haben
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Was hilft das?}
    \begin{block}{Anweisungsüberdeckung}
        \begin{itemize}
            \item Jede \emph{Anweisung} (=Grundblock) wird mindestens ein Mal
                durchlaufen
            \item Metrik: $\frac{\text{Anzahl durchlaufener Anweisungen}}{\text{Anzahl Anweisungen}}$
        \end{itemize}
    \end{block}
            \pause
    \begin{block}{Zweigüberdeckung}
        \begin{itemize}
            \item Jeder \emph{Zweig} (=Kante) wird (mindestens) ein Mal durchlaufen
            \item Metrik: $\frac{\text{Anzahl durchlaufener Zweige}}{\text{Anzahl Zweige}}$
        \end{itemize}
    \end{block}
            \pause
    \begin{block}{Pfadüberdeckung}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Alle} unterschiedlichen, vollständigen (=von start nach
                stop) Pfade wurden durchlaufen
            \item Probleme?
                \pause
                \begin{itemize}
                    \item Seeeehr viele
                        \pause
                    \item Vielleicht nicht alle durchlaufbar (außschließende
                        Bedingungen)
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Überdeckungen}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{Anweisung_Zweig_Pfadüberdeckung.pdf}
    \end{center}

    \begin{block}{Anweisungs-Überdeckung}
        \pause
        A = \{(Start, 1, 2, 3, 4, 5, Stopp)\}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Zweig-Überdeckung}
        \pause
        Z = A $\cup$ \{(Start, 1, 3, 5, Stopp)\}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Pfad-Überdeckung}
        \pause
        P = Z $\cup$ \{(Start, 1, 2, 3, 5, Stopp), (Start, 1, 3, 4, 5, Stopp)\}
    \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Überdeckungen}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{Anweisung_Zweig_Pfadüberdeckung.pdf}
    \end{center}

    \begin{block}{Anweisungs-Überdeckung}
        \pause
        A = \{(Start, 1, 2, 3, 4, 5, Stopp)\}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Zweig-Überdeckung}
        \pause
        Z = A $\cup$ \{(Start, 1, 3, 5, Stopp)\}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Pfad-Überdeckung}
        \pause
        P = Z $\cup$ \{(Start, 1, 2, 3, 5, Stopp), (Start, 1, 3, 4, 5, Stopp)\}
    \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - Bedingungsüberdeckung}
    \begin{block}{Reicht die Pfadüberdeckung?}
        \begin{itemize}
            \item Consider this: \texttt{if (A | B)}
            \item Wenn nur B oder A wahr ist, wird der Zweig betreten - aber A
                und B haben ggfs. verschiedene weitere Effekte\\
                \pause
                $\Rightarrow$ Bedingungsüberdeckung!
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kontrollflussorientiertes Testen - Bedingungsüberdeckungen}
    \begin{block}{Einfache Bedingungsüberdeckung}
        \begin{itemize}
            \item Jede \emph{atomare} Bedingungen wird (mindestens) ein Mal zu
                Wahr und Falsch ausgewertet
            \item Reicht das?
                \pause
            \item Consider: \texttt{if (A \& b) \{ crash(); \} else \{ dont(); \}}
                \pause
            \item Trotz einfacher Bedingungsüberdeckung wird \texttt{crash} nie
                ausgeführt\\
                $\Rightarrow$ Mehrfache Bedingungsüberdeckung!
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kontrollflussorientiertes Testen - Bedingungsüberdeckungen}
    \begin{block}{Kurzschlussauswertung}
        \begin{itemize}
            \item Die Übersetzung ist nicht ganz so einfach
            \item Zu beachten ist dabei, dass die hintere Bedingung
                gegebenenfalls nicht ausgewertet wird (weitere Aufspaltung
                nötig)
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kontrollflussorientiertes Testen - Bedingungsüberdeckungen}
    \begin{block}{Kurzschlussauswertung}
        \begin{itemize}
            \item Die Übersetzung ist nicht ganz so einfach
            \item Zu beachten ist dabei, dass die hintere Bedingung
                gegebenenfalls nicht ausgewertet wird (weitere Aufspaltung
                nötig)
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - \emph{Zufällige} Klausuraufgabe (11 - 1)}
    \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\scriptsize]
 public void sortiere(int[] feld) {
   if (feld != null) {
     if (feld.length == 1) {
       return;
     } else {
       int j, alterWert;

       for (int i = 1; i < feld.length; i++) {
         j = i;
         alterWert = feld[i];

         while (j > 0 && feld[j - 1] > alterWert) {
           feld[j] = feld[j - 1];
           j--;
         }

         feld[j] = alterWert;
       }
     }
   }
 }
    \end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kontrollflussorientiertes Testen - \emph{Zufällige} Klausuraufgabe (11 - 1)}
    \begin{block}{Fast richtige Musterlösung}
        \vspace*{-0.7em}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=0.84\textheight]{Kontrollflussgraph_11_1_Musterloesung.pdf}
        \end{center}
        \vspace*{-0.7em}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
